不要問，只要信！

不要問，只要信！（李柱銘）

高鐵試運後，遭傳媒接連揭發問題，近日又被指高鐵試車時車輪出現損耗的程度較預計多，需在路軌添加潤滑劑改善。港鐵主席馬時亨上周被記者追問此事時，竟回應：「我哋話畀你聽OK就得」，大家不是技術人員，提供更多資料數據也沒有用，又否認處理透明度不夠，「唔通所有問題都要向你哋報告咩？」

態度如此傲慢，隨即惹來輿論批評，其後他受訪時辯稱「不知（當日）是否天口熱，朝早可能冇祈禱」。不過他依然堅稱試運期「遇到問題好正常」，「不可以每一樣事，事無大小向公眾交代」，他又以開餐廳解釋「漏水」問題，指試運時無客，無理由要公佈（問題）予將來顧客聽」。他重申「好多事要信個管理層，不可以我們樣樣開誠布公」。

為中共維護高鐵形象

大家都應有印象，馬時亨初出任財經事務及庫務局局長時，曾在02年因「細價股事件」而向市民90度鞠躬道歉，展示問責精神，備受好評。事隔16年後，他如今卻是擺出一副無視民意的姿態，堅拒認錯及道歉。為何其處事態度，竟會出現如此大的轉變呢？

自國家在09年提出高鐵「走出去」戰略，內地官員對提升鐵路技術異常積極，務求向外推銷「高鐵大躍進」。不過，卻有不少批評指相關官員好大喜功，急於達到世界第一的目標，無視維護安全水平，罔顧人民性命安全。

面對外界質疑，內地官員總是矢口否認，以維護高鐵形象。如今馬時亨口中「我哋話畀你聽OK就得」，根本就是秉承內地官員處理高鐵問題，「不要問，只要信」的一貫態度。這對特區來說，無疑是嚴重倒退。

馬時亨在今次事件中展示出的淪落，正好引證了已故國家領導人鄧小平的講法——「制度好可以使壞人無法任意橫行，制度不好可以使好人無法充份做好事，甚至會走向反面」。

縱然在特區尚未實行全面民主前，問責制根本就是有形無實，難以稱得上是好制度，但起碼馬時亨當年都曾本着問責精神，為失誤公開道歉，如今他即使明知有問題，卻因要兼負維護高鐵形象的政治責任，既不將問題開誠布公，又不表示任何歉意。

但筆者認為這明顯不是其個人問題，而是特區引入內地壞制度後所帶來的惡果，導致一個本來有承擔的虔誠基督徒，也做不到好事，甚至要以「冇祈禱」來遮醜。

近年中共治港者總是強調全面管治權，來取締高度自治，並把特區納入國家整體的發展規劃，將香港加進國家高鐵網絡。甘心淪為中共傀儡的特區官員，當然積極地全面配合，
所以他們在面對任何高鐵相關問題，總是擺出一副勢在必行的態度，即使高鐵一地兩檢的安排明顯涉嫌違背《基本法》，以及在硬件上也發生了一些安全性問題，也一定要按計劃在本年9月通車。可是，官員徹底放棄特區過往高透明度及問責的處事手法，唯京是從地一意孤行，只會加深香港社會及國際社會對高鐵安全性，甚至一國兩制的懷疑。

然而，正如筆者常強調，鄧小平之所以提出一國兩制，是由於他欣賞香港的核心價值和行之有效制度，讓香港作為國家改革開放的火車頭，希望內地在50年內追上，發展成為同樣文明、安定和繁榮的社會，而不是拖垮香港，淪為一個由中共高度控制的普通內地城市。

李柱銘

李柱銘

上一則
上一則
世道人生：制度衝突 (李怡)

下一則
下一則
十年後的無煙香港 (利世民)